《黑太陽731》名導演牟敦芾逝世 享年78歲

台灣國家電影中心今日於官方 Facebook 公布，傳奇導演牟敦芾本月 25 日在美國費城家中本月逝世，享年 78 歲。他曾執導的經典電影包括《打蛇》（1980）、《黑太陽731》（1988）等。

國家電影中心指，訃聞由牟敦芾前妻黃貴蓉和他的女兒牟佳代為發出：「牟敦芾遺體將由其妻顧植女士擇日安葬於顧氏家族在紐約之墓園。謹此告知所有牟敦芾今生的相識相知、親朋好友，永和玩伴弟兄們，影劇界前輩，電影工作夥伴和關心他的作品的各地觀衆們，牟敦芾感謝大家此生對他的寬容和支持。」

從台灣到香港

牟敦芾1941年出生於山東，1949年因國共內戰，隨家人逃難至台灣定居。從國立藝專（現為國立臺灣藝術大學）畢業後，參與了陳耀圻執導的紀錄片《上山》。1969年完成的首部劇情長片《不敢跟你講》被禁，被禁原因至今眾說紛紜，有指是因情節涉及師生戀，亦有指因該片從片名到內容意識型態，都隱約反映著白色恐怖。隔年的《跑道終點》則因同志情誼、意識形態遭列為禁片。這兩部禁片現均成為本屆台灣國際紀錄片影展「台灣切片｜想像式前衛：1960s的電影實驗」部分的參展作品。

當年拍完《跑道終點》後，牟敦芾到歐洲和中美洲遊歷數年，1977 年到香港加入邵氏。牟敦芾拍攝的香港電影以視覺暴力聞名，例如和三級片女星李華月聯合執導的《血戀》。1982年，牟敦芾離開邵氏。後來拍攝了其經典之作《黑太陽731》，描述第二次世界大戰時日軍 731 部隊進行人體實驗，控訴日軍暴行。該片更成為香港首部三級片。而片中出現大量殘肢斷臂，亦是使用中國當地停屍間的屍體拍攝而成。

拍電影是為了傳遞訊息給社會

牟敦芾曾在一次訪談中提到，小時候曾與父親談起未來，他說自己想從政，但父親說如果未來想踏入政治圈，就只能跟隨蔣介石的兒子——蔣經國，因為他會是台灣未來的領導人。年紀輕輕的牟敦芾無法理解為何總統可以世襲，但父親說現實就是如此，牟敦芾想了想後，決定不走政治這條路，想要轉開報社當記者或當個媒體人。於是，父親問他為什麼，他說：「如果是媒體人，或許就能挑戰威權」。父親繼續潑牟敦芾冷水：「那會很難，因為台灣媒體受到國家控管，沒有太多自由。」父親過世後，牟敦芾依然記得當年與父親的對話。他覺得父親說的話都是真的，他那時候就想：「或許電影是他的出路，他想要拍電影並不是因為熱愛電影，而是能夠透過影片傳遞他想說的訊息給社會。」

又少一個左膠

打蛇

依套戲我細個睇過一次到而家都唔敢再睇

好彩佢早出生幾十年
否則而家實俾連登崇日狗批鬥

Classic

打蛇先係經典

講到日本仔又幾殘忍又乜乜柒柒，自己咪一樣為咗拍呢套嘢而殺害動物晒鳩氣